\begin{siglas}
  \item[PPH] Problema de Programação de Horários
  \item[PPHE] Problemas Programação de Horários em Escolas 
  \item[PPHC] Problemas Programação de Horários de Cursos 
  \item[PPHEU] Problemas de Programação de Horários de Exames em Universidades
  \item[GGCP] \textit{Generalized Graph Coloring Problem}
  \item[LF] \textit{Largest-first}
  \item[HTML] \textit{Hypertext Markup Language}
  \item[CSS] \textit{Cascading Style Sheet}
  \item[PHP] \textit{PHP: “Hypertext Processor”}
  \item[RF] Requisito do Software
  \item[RN]  Regra de Negócio
  \item[UC] \textit{User Case} (Caso de Uso)
  \item[DER, ER] Diagrama de Entidade-Relacionamento
  \item[ICT] \textit{International Competition Timetabling}
 % \item[]
 % \item[]
 % \item[]
 % \item[]
\end{siglas}
% ---

\begin{simbolos}
  \item[$G$, $G(V, E)$] um grafo simples.
  \item[$V(G)$] conjunto de vértices de um grafo.
  \item[$v$, $w$] um vértice específico pertencente à $V(G)$.
  \item[$E(G)$] conjunto de arestas de um grafo.
  \item[$e$] uma aresta específica pertencente à $E(G)$.
  \item[$|V|$,  $n$] número de nós (vértices de um grafo).
  \item[$H(V, E)$] um multigrafo. 
  \item[$D(V, E)$] um grafo direcionado (digrafo).
  \item[$\mathbb{N}$] conjunto dos números naturais.
  \item[$p$] um rótulo de peso pertencente à \mathbb{N}.
  \item[$p(v, w)$, $p(e)$] um peso atribuído a uma aresta.
  \item[$\in$] simbolo matemático de pertence.
  \item[$k$] quantidade de horários disponíveis para realização das provas.
  \item[$K$] conjunto dos horários disponíveis para realização das provas $\in \mathbb{N}$.
  \item[$\chi(G)$] número cromático do grafo.
  \item[$C$] conjunto das possíveis colorações para o grafo.
  \item[$c$] uma coloração para o grafo.
  \item[$P_c$] quantidade de provas de segunda chamada necessárias para uma coloração $c$.
 % \item[]
 % \item[]
 % \item[]
 % \item[]
 % \item[]
 % \item[]
 % \item[]
\end{simbolos}